{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa vg b cho bé sanh non", "question": "Chào bác sĩ. Con em sanh ngày 12/11/2015 tại bệnh viện Từ Dũ lúc 32 tuần. 1 tháng sau sanh bé tiêm ngừa lao tại bệnh viện từ dũ. Ngày 13/1/2016, bé tiêm ngừa Engenix B tại bệnh viện từ dũ, bác sĩ hẹn 1 tháng sau tiêm mũi tiếp. Ngày 22/2/2016, do bé đặt thuốc pentaxim tại nhi đồng nên bé tiêm mũi Eurax B tại Nhi Đồng, bác sĩ hẹn 1 tháng sau tiêm mũi VGB tiếp theo cùng pentaxim. Ngày 25/3/2016, bé đặt thuốc pentaxim tại Hùng Vương nên tới đây tiêm ngừa, nhưng bác sĩ Hùng Vương lại bảo bé tiêm đủ liều VGB rồi, đợi tới 25.6 thì tiêm mũi nhắc lại là được. Vì vậy 28.6 vừa rồi em cho bé đi tiêm VGB tại từ dũ. Lúc này bác sĩ Từ Dũ bảo còn 2 mũi VG, 28.6 tiêm 1 mũi rồi 28.7 quay lại tiêm thêm mũi nũa. Hôm nay 13.7 em cho bé đi SOS tiêm phế cầu, bác sĩ tại đây lại nói không cần tiêm thêm mũi VGB nào nữa. Rất mong bác sĩ tư vấn và hướng dẫn giúp em xem bé có cần tiêm thêm mũi VGB nữa không, và tại sao giữa các bệnh viện lại có sự khác biệt như vậy ạ?", "answer": "Chào chị,,Vaccine viêm gan B sẽ được tiêm theo lịch như sau: 1 mũi trong vòng 7 ngày sau sanh, nếu mũi này không được tiêm thì sẽ không tiêm lại nữa. Kế đến là 3 mũi vào tháng tuổi thứ 2, 3, 4. Thường 3 mũi sau sẽ có luôn trong vaccine Quinvaxem và Infanrix hexa. Nếu bé tiêm Pentaxim thì phải tiêm thêm 1 mũi viêm gan B riêng do Pentaxim không bao gồm mũi viêm gan B trong đó.,Bé nhà bạn do không tiêm mũi viêm gan B trong vòng 7 ngày sau sanh do non tháng và có bệnh lý, nên trong thời gian này, bé chỉ cần tiêm 3 mũi viêm gan B là được. Hiện tại, theo những gì bạn nói thì bé đã tiêm được 3 mũi viêm gan B vào các ngày 13/1, 22/2 và 28/6, nên giờ không cần tiêm thêm nữa.,Lịch tiêm chủng luôn thống nhất giữa các bệnh viện. Bác sĩ bệnh viện Hùng Vương và SOS đều nói bé chỉ cần tiêm 3 mũi viêm gan B là đúng. Tại bệnh viện Từ Dũ, vaccine viêm gan B luôn được tiêm kèm với Pentaxim, rất hiếm khi được tiêm riêng lẻ nên bác sĩ nhìn vào mũi vaccine viêm gan B tiêm riêng vào ngày 13/1 nhầm là mũi tiêm sơ sinh, vì vậy mới bảo bé cần tiêm thêm 3 mũi nữa. Chúng tôi rất xin lỗi chị vì sự nhầm lẫn này. Cám ơn chị đã nêu câu hỏi, nhờ vậy chúng tôi biết có sự sai sót để rút kinh nghiệm không để xảy ra việc như vậy nữa.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-vg-b-cho-be-sanh-non/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không tự đi ngoài được", "question": "Chào bác sĩ. Con tôi lúc mới sinh đến 20 ngày tuổi vẫn đi ngoài bình thường. Nhưng sau đó bé không đi được, tôi phải dùng ống bơm trực tràng để bơm cho cháu. Khoảng 2 ngày tôi bơm một lần. Đến nay bé đã 4 tháng tuổi nhưng nếu không bơm là bé không đi. Giờ tôi phải làm sao ạ? Mong bác sĩ tư vấn và hướng dẫn giúp tôi. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị,,Bé có bị chướng bụng thường xuyên không? Khi chị đưa ống bơm vào hậu môn, bé có ngay lập tức tháo phân ra nhanh và nhiều không? Nếu có thì chị nên đến bệnh viện để kiểm tra cho bé nhé.Nếu bé không có những dấu hiệu trên, có nghĩa là chị đã tạo thói quen cho bé đi tiêu phụ thuộc vào việc dùng ống bơm, không cho con có cơ hội tự rặn đi tiêu. Có những bé bú sữa mẹ hoàn toàn có thể 3 ngày, 5 ngày mới đi tiêu 1 lần mà vẫn không được gọi là táo bón. Nhưng nếu bé có bú sữa công thức thì có thể bé đã bị táo bón rồi. Chị nên massage bụng cho con mỗi ngày trước khi ăn vào các khoảng thời gian cố định trong ngày. Có thể dùng tăm bông có thấm dầu massage để kích thích nhẹ vào vùng trực tràng, khiến bé rặn ị. Làm như vậy mỗi ngày và kiên nhẫn chờ đợi bé tự đi tiêu. Nếu phân bé hơi khô, chị cần gặp bác sĩ để được kê toa làm mềm phân để giúp bé đi tiêu dễ dàng hơn. Khi bé đã đi tiêu hết phân tích trữ lâu ngày trong đại tràng, phân mới sẽ mềm hơn, lúc đó chị chỉ cần massage như trên mỗi ngày là được.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-tu-di-ngoai-duoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vắc xin 6in1", "question": "Chào bác sĩ. Con cháu được 2,5 tháng. Ngày 22/7 này bé có hẹn tiêm vắc xin 6in1 lần 2 nhưng  thuốc hết. Bác sĩ cho cháu hỏi là tới ngày bé hẹn chích ngừa mà vẫn không có thuốc 6in1 thì mình có thể thay bằng mũi 5in1 được không ạ? Và nếu mũi 5in1 cũng hết thì khi nào có thuốc thì bé mới được chích ngừa. Lúc đó thì đã qua mất thời gian hẹn thì có sao không thưa bác sĩ? Cháu cảm ơn bác sĩ. ", "answer": "Chào chị,,Vaccine Infanrix hexa (6 trong 1) nếu không có, có thể cho bé chích vaccine Pentaxim hoặc Quinvaxem (5 trong 1) đều được. Vaccine Pentaxim cũng như Infanrix đều rất ít khi có thuốc, nhưng Quinvaxem lúc nào cũng có sẵn sàng cho bé. Khoảng cách giữa các mũi tiêm 6 trong 1 cũng như 5 trong 1 là 1 tháng, hoặc có thể trễ hơn chút cũng được nhưng không nên để quá lâu.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vac-xin-6in1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng tuổi", "question": "Con em sinh mổ 41 tuần thai chưa chuyển dạ, bé gái, được 3.8kg. Sau sinh vừa bú mẹ bú bình được hơn 1 tuần thì em cho bú mẹ hoàn toàn, và cho bé bú nằm, bé tiêu phân hoa cà hoa cải, có khi nhầy, có khi bọt, nhưng không hăm đít, hay sôi bụng và chướng, ngủ nhiều không quấy khóc, về đêm ngủ say bú ít.Qua 4 tuần em bị apxe 1 bên vú nên không đủ sữa do phải vắt bỏ, em cho bé bú thêm sữa ngoài. Sau hết apxe em quay lại cho bé bú mẹ hoàn toàn. Hiện tại bé được 8 tuần nặng 4.8kg. Vừa rồi bé sốt, tiêu phân xanh rêu có nhầy máu tươi, sau đó thì tiêu phân có bọt ngày đi 2 lần, đít hăm đỏ. Em đưa con đi khám thì được cho dùng cefixim, enterogermina, kẽm. Sau 3 ngày thì bé hết sốt nhưng tiêu phân vàng nhày bọt máu tươi nhiều hơn, đít hăm đỏ hơn. Bé được tiêm 5mg K1, dùng thuốc như trên thêm hidrasec va sữa lactose free. Mẹ đang bị tiêu chảy nên ngưng sữa mẹ 2 ngày. Hiện bé đã bú sữa mẹ lại nhưng bú ít, kể cả bú bình cũng rất ít 40 – 50ml ngủ nhiều, không thức dậy bú dù em đã đánh thức, tiêu phân vàng có ít nhầy máu hơn, ngày đi 2 lần. Mẹ sau sinh về nhà dùng 5 ngày cefuroxim do nhiễm trùng đường tiểu, lúc apxe vú cũng được dùng kháng sinh này 5 ngày, trước khi bé tiêu chảy mẹ bị viêm họng uống thêm 4 ngày kháng sinh nữa. Bác sĩ cho em hỏi con em tăng cân như vậy có chậm không, giờ em cho bú mẹ hoàn toàn được không, bé có cần uống thêm thuốc nữa không? Em có nên vắt sữa ra cho bé bú dể canh đủ lượng sữa bé cần không? ", "answer": "Chào chị,,Bé 8 tuần cân nặng như vậy là bình thường. Sữa mẹ là tốt nhất cho bé. Sữa mẹ rất dễ tiêu hóa, dễ hấp thu. Đặc biệt bé bị nhiễm trùng đường tiêu hóa nặng như vậy thì chỉ có sữa mẹ mới không gây tổn thương vi thể thêm cho niêm mạc ruột. Bây giờ mà bắt trẻ ngưng sữa mẹ, uống sữa lactose free là hoàn toàn sai lầm. Mẹ hãy tiếp tục cho bé bú mẹ hoàn toàn và ngưng tất cả các loại sữa công thức nhé. Mẹ cứ cho bé bú mẹ trực tiếp theo nhu cầu của bé. Nếu mấy ngày nay do bệnh làm bé bú ít đi thì mẹ nên vắt hết sữa ra sau mỗi lần cho bú và trữ vào tủ lạnh, mục đích để lượng sữa sản xuất không bị giảm.Theo những thông tin mẹ cho biết, có vẻ như tình trạng bệnh của bé chỉ thuyên giảm chút ít. Mẹ nên tích cực đưa bé đi điều trị cho ổn định vì nhiễm trùng đường tiêu hóa rất dễ chuyển nặng.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé cứ quấy khóc!", "question": "Em xin chào bác sĩ. Hiện con em được 3 tuần, cứ quấy khóc và mỗi lần khóc như vậy em lại cho bú, bú xong lại im, được 5-10 phút con lại khóc thế là em cho bú nữa và cứ thế lập đi cả đêm tới sáng, mỗi lần bú như vậy khoảng 50ml sữa, bú no căng bụng lên em không cho bú nữa thì lại khóc. Đã 2 đêm nay bị như vậy ùi. Mong Bác giải đáp cho em. Từ lúc sinh xong được 3 tuần rồi, em không nghe nói bv Từ Dũ thông báo khi nào đi khám lại sau sinh hay là qua tháng em tự đi lên bv mà khám cho mẹ và bé ạ?", "answer": "Chào chị,,Có 2 nguyên nhân chồng chéo nhau khiến bé có biểu hiện như vậy. Một là bé bú chưa no hẳn, nhưng ngậm ti mẹ chút là ngủ, nên cứ dậy đòi bú. Hai là bé cần ti mẹ để dỗ giấc, thức dậy là khóc đòi ti, khi lên ti mẹ là ngủ ngay, nhưng chính vì vậy lại không bú no hẳn. Chị nên tập cho bé tự ngủ bằng cách khi thấy bé ti mẹ mà hơi mơ màng là đặt nằm xuống giường ngay, lúc đó bé lơ mơ nhưng chưa ngủ say, để bé hoàn thành nốt công đoạn cuối cùng của việc tự dỗ giấc ngủ. Nếu bé đói, chị phải quyết tâm đánh thức bé để bé ti cho no hẳn. Tốt nhất trước giờ ngủ đêm, chị nên cho bé bú 2 cữ sữa khá gần nhau, cách nhau khoảng 2 tiếng, ví dụ lúc 5 giờ chiều và 7 giờ tối rồi đi ngủ, để bé có đủ năng lượng ngủ lâu một chút.,hông thường, khoa sơ sinh sẽ hẹn bé tái khám lúc 1 tháng tuổi. Lúc đó mẹ có thể theo bé đến bệnh viện để kiểm tra cho cả 2 mẹ con nhé.,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cu-quay-khoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa 5 trong 1", "question": "Bác sĩ cho em hỏi em muốn cho cháu chích ngừa Pentaxim 5 trong 1 tại BV thì có phải đăng ký trước tại tổng đài 1080 không hay là đến khám đăng ký trực tiếp ạ? Hiện nay BV còn lượng vacxin này không và cho em biết bảng giá dịch vụ chích ngừa tại BV? Cảm ơn bác sĩ ạ. ", "answer": "Chào chị,,Chị nên theo dõi thông báo của tổng đài 1080 để biết khi nào có thuốc và khi nào bắt đầu được đăng ký thuốc nhé. Hiện tại bệnh viện Từ Dũ không có vaccine Pentaxim. Chị vui lòng gọi vào Tổng đài 19007234 để hỏi về giá của các vắc-xin dịch vụ.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-5-trong-1-26647/"}
{"title": "Hỏi đáp: Có nên cho trẻ sơ sinh dùng vitamin d", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 2 tháng 10 ngày, bú sữa mẹ là chủ yếu. Ngày ăn 1 – 2 cữ sữa công thức. Mỗi tháng tăng 700g, bé hay giật mình và vặn mình mỗi khi ngủ. Bé ngủ khá ít, trung bình 10h/ngày. Bé không có điều kiện để sưởi nắng nhiều nên mình muốn bổ sung vitamin D cho bé nhưng nghe bảo trẻ trên 1 tuổi mới nên dùng. Vì dùng sớm dễ dẫn đến ăn mòn xương, về sau trẻ sẽ phát triển kém hơn. Liệu như thế có đúng hay không ạ? Mong bác sĩ tư vấn và chỉ dẫn dùm em.", "answer": "Chào chị,,Bé tăng cân như vậy là rất tốt. Nếu bé vặn mình nhiều về đêm và có kèm ọc sữa thì mới có khả năng thiếu vitamin D và canxi. Bé ít ngủ có thể do quen được ru nên không ngủ lâu được. Cho nên với những thông tin chị đưa ra, cũng chưa kết luận được bé có thiếu vitamin D và canxi hay không. Tuy nhiên, theo khuyến cáo của CDC, tất cả trẻ em dù bú sữa mẹ hay sữa công thức đều cần được bổ sung 400UI vitamin D mỗi ngày. Cho nên, chị cần bổ sung thêm vitamin D mỗi ngày cho bé nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/co-nen-cho-tre-so-sinh-dung-vitamin-d/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bột nêm thị trường có nên cho bé ăn dặm được không ạ?", "question": "Chào bác sĩ. Em 26 tuổi và có một bé trai 13 tháng tuổi. Con em đang thời kì ăn cháo xay. Trong quá trình nấu ăn em thường dùng bột trên thị trường như knorr. Hôm trước em có đọc vài bài báo nói bột nêm không hoàn toàn làm từ xương và thật sự nó cũng không tốt cho sức khỏa nên em rất là hoang mang. Em muốn hỏi bác sĩ là dùng bột nêm thị trường cho bé ăn liệu có sao không ạ? Hay ngoài ra còn loại bột nêm nào dùng cho bé mà em chưa biết xin bác sĩ nhắc em với ạ? Em xin chân thành cảm ơn! Em chúc các bác sĩ ngày làm việc vui vẻ ạ.", "answer": "Chào em,,Con em 13 thàng tuổi sẽ ăn được các loại thực phẩm gần giống như người lớn, ăn được thịt, cá, trứng, sữa… rau và trái cây tươi, chế độ ăn của trẻ hạn chế nêm gia vị như: bột ngọt, bột canh, muối, tiêu, đường vì ăn mặn sớm sau này trẻ có thói quen không lành mạnh, vì ăn mặn thừa muối trong cơ thể là nguyên nhân cao huyết áp, vì các gia vị và thức ăn chế biến sẵn chứa rất nhiều muối.,Chúc em vui khỏe dạy con ngoan.,BS Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng Tiết chế – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bot-nem-thi-truong-co-nen-cho-be-an-dam-duoc-khong-a/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt của trẻ", "question": "Con gái em được 7,5 tháng tuổi, hai mắt bé vẫn còn hơi lệch, người ta nói nó bị lé kim. Cho em hỏi đến khi nào thì mắt của trẻ sơ sinh mới trở lại bình thường thường vậy?", "answer": "Chào bạn,,Bé trên 6 tháng mà mắt bị lé thì cần phải đi khám mắt ngay nhé, bởi vì tháng tuổi này trở lên mà còn bị lé là bất thường rồi.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mat-cua-tre-26626/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân năng bé sinh non", "question": "Kính chào bác sĩ. Bé trai nhà em sinh non, lúc sinh được 35 tuần, nặng 2,4kg, dài 45 cm. Tháng đầu tiên bé lên 1,2kg, tháng thứ 2 lên 1kg, tháng thứ 3 lên 900gr, tháng 4,5,6 lên khoảng 200-300gr mỗi tháng. Nhưng từ tháng thứ 6 đến tháng thứ 7 bé không lên cân. Chiều cao thì tháng đầu lên 4cm, 3 tháng tiếp theo lên khoảng 3cm mỗi tháng. Lúc 7 tháng em cho bé đi khám sức khỏe, bé được 7,4kg và dài 66cm. 5 tháng đầu bé bú mẹ hoàn toàn, sau đó mỗi ngày chỉ dặm 1 cữ sữa ngoài (khoảng 100ml/ngày) vì em phải đi làm. Bây giờ bé được 8 tháng 10 ngày, ngày nào em cũng tập thể dục và massage cho bé, bé đi vệ sinh khá đúng giờ, một ngày khoảng 2 lần. Chế độ ăn, ngủ của bé hiện nay:1/ Sáng (khoảng 4h): 100ml sữa ngoài (bé không chịu bú, em phải đút bằng muỗng) 5h ngủ đến 6h30 (có khi thức đến 6h30 luôn): ăn cháo (bé đã ăn được cháo hạt vỡ), đầy đủ 4 nhóm thực phẩm. Bé đã ăn được tôm, cua đồng, cá đồng, thịt heo, bò, gà, trứng, ếch, các loại đậu và khá nhiều loại rau củ quả. Trong mỗi chén cháo đều có bổ sung 1 viên phô mai bò cười nhỏ và 1 muỗng cafe dầu ăn. Lượng khoảng 150ml. Sau khi ăn, bé ăn sữa chua, tắm nắng. 8h30-9h: ngủ đến 10h30-11h. 11h: khoảng 90ml sữa. 12h: ăn cháo khoảng 150ml. Sau khi ăn thì ăn chuối, hoặc trái cây theo mùa. 13hh30: ngủ đến 15h30. 15h45: uống 90ml sữa. 16h45: ăn cháo khoảng 100-120ml. 18h-19h: ngủ đến 4h-4h30 sáng hôm sau.Hiện nay mỗi ngày em đều cho bé uống vitamin D, canxi theo toa bác sĩ (1 tuần 1,2 lần, mỗi lần 1/2 ống canxi corbie). Hiện nay bé đang uống sữa optimum số 2, em chỉ mới cho bé dùng sữa này được khoảng 10 ngày. Bé biết lật và ngóc đầu vững lúc khoảng 5 tháng, bây giờ ngồi được 1 tí, ngồi được trên chân mẹ, chưa tự ngồi 1 mình được. Xin cho em hỏi chế độ ăn ngủ mà em đang duy trì cho bé hiện giờ có hợp lý không ạ? Cân nặng và chiều cao của bé có thấp quá không ạ? Xin được bác sĩ tư vấn. Em xin cám ơn rất nhiều.", "answer": "Chào em,,Con em nuôi như thể là quá tốt đạt chuẩn, em cho bé ăn dặm đúng thời điểm và cho trẻ ăn dặm đầy đủ 4 nhóm thực phẩm, biết tập thể dục và tắm nắng tăng cường hấp thu Canxi từ Vitamin D, tuy nhiên nếu theo dõi liên tục 2 tháng bé không lên cân nên đi khám BS Dinh Dưỡng để bổ sung thêm sắt vì trẻ sau 6 tháng dễ bị thiếu máu thiếu sắt nên chán ăn chậm lớn và không tăng cân.,Chúc em vui khỏe dạy con ngoan.,BS Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng Tiết chế – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nang-be-sinh-non/"}
